% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U14]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=01,mois=Septembre]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers
\urlstyle{same}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH01 - Numération et bases - Exercices}

\smallskip

\begin{caide}[Compteur=false]
\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]X[m,c]},vline{2-Y}={1.5pt,TitreBleu!35}}
	\niveaudif{0}~~\textsf{Basique} & \niveaudif{1}~~\textsf{Modérée} & \niveaudif{2}~~\textsf{Élevée} & \niveaudif{3}~~\textsf{Très élevée} & \niveaudif{4}~~\textsf{Extrême} & \niveaudif{5}~~\textsf{Insensée} \\
\end{tblr}
\end{caide}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/0},CodeDebut=\medskip]
\textit{Les questions suivantes sont indépendantes.}
%
\begin{enumerate}
	\item Quelle est la décomposition canonique, en base 10, de $345_{10}$ ?
	\item Quelle est la décomposition canonique, en base 5, de $243_{5}$ ?
	\item À quel nombre exprimé en base 4 correspond l'expression $3\times4^3+2\times4+1$ ?
	\item \textsf{Vrai} ou \textsf{Faux} ?
	\begin{enumerate}
		\item $567_8$ est le nombre $5\times800 + 6\times80 + 7 = 4\,487$ en base 10.
		\item $46_5$ existe.
		\item $10111_2$ est le nombre $1\times2^5+1\times2^3+1\times2^2+1\times2^1=46$ en base 10.
		\item $452_{10}$ s’écrit $332_5$ en base 5.
	\end{enumerate}
	\item Compléter le tableau suivant :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,colspec={*{3}{X[m,c,3cm]}},row{1}={lightgray!50},stretch=1.1}
			Prédécesseur & Nombre & Successeur \\
			& $214_6$ & \\
			& $1010_2$ & \\
			& $28_9$ & \\
			& $210_5$ & \\
			& $101_2$ & \\
			& $222_3$ & \\
		\end{tblr}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\medskip]
Dans cet exercice, on va travailler sur la base 4, pour laquelle les 4 \og chiffres \fg{} sont 0, 1, 2 et 3.
%
\begin{enumerate}
	\item Convertir, en base 10, le nombre $32_4$ ; puis, en base 4, le nombre $101_{10}$.
	\item Compléter les tables d'addition et de multiplication en \underline{base 4} :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{%
				hlines,vlines,colsep=0pt,rowsep=0pt,%
				colspec={*{5}{X[0.75cm,m,c]}},row{1}={lightgray!50},column{1}={lightgray!50},%
				rows={0.75cm},cells={font=\sffamily\large}}
			$+$ & 0 & 1 & 2 & 3 \\
			0 & & & & \\
			1 & & & & \\
			2 & & & 10& \\
			3 & & & & \\
		\end{tblr}
		\hspace{1.5cm}
		\begin{tblr}{%
				hlines,vlines,colsep=0pt,rowsep=0pt,%
				colspec={*{5}{X[0.75cm,m,c]}},row{1}={lightgray!50},column{1}={lightgray!50},%
				rows={0.75cm},cells={font=\sffamily\large}}
			$\times$ & 0 & 1 & 2 & 3 \\
			0 & & & & \\
			1 & & & & \\
			2 & & & & \\
			3 & & & & 21\\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Poser, sans passer par la base 10, les opérations suivantes, en \underline{base 4} :
	\begin{enumerate}
		\item $303+32$ ;
		\item $21 \times 13$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type={Niveau/2},CodeDebut=\medskip]
Dans cet exercice, on va travailler sur la base 7, pour laquelle les 7 \og chiffres \fg{} sont 0, 1, 2, \ldots, 6.
%
\begin{enumerate}
	\item Convertir, en base 10, le nombre $165_7$.
	\item Convertir, en base 7, le nombre $99_{10}$.
	\item Quel est, en base 7, le plus grand nombre à 4 chiffres que l'on peut écrire ? Combien vaut-il en base 10 ?
	\item Poser, sans passer par la base 10, l'addition (en \underline{base 7}) $463+46$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\medskip]
Dans cet exercice, on va travailler sur la base binaire.
%
\begin{enumerate}
	\item Convertir, en base 10, le nombre $11\,1101_2$.
	\item Convertir, en base 2, le nombre $115_{10}$.
	\item Poser, sans passer par la base 10, les opérations binaires suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item $1001+111$ ;
		\item $101\times11$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\medskip]
Dans cet exercice, on travaille en base hexadécimale, pour laquelle les \og chiffres \fg{} sont 0, \ldots, 9, A, B, C, D, E et F.
%
\begin{enumerate}
	\item Convertir, en base 10, le nombre $ACDC_{16}$.
	\item Convertir, en base 16, le nombre $12\,896_{10}$.
	\item Poser, sans passer par la base 10, l'addition (en \underline{base 16}) $AC+2F$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\medskip]
Pour convertir des secondes en \og Heures/Minutes/Secondes (HMS) \fg{}, il \textit{suffit} de travailler en base 60.

\begin{enumerate}
	\item Convertir, en HMS, \num{4567} secondes.
	\item Convertir, en HMS, \num{39570} secondes.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/2},CodeDebut=\medskip]
Voici un document de synthèse sur la numération romaine :

\smallskip

\hfill\fbox{\textsf{\url{http://boutdegomme.fr/wp-content/uploads/2017/11/BDG_Num_CM_Les_Chiffres_romainsc.pdf}}}.\hfill~

\begin{enumerate}
	\item Expliquez pourquoi cette numération ne peut pas être qualifiée comme la notre de numération positionnelle.
	\item La règle numéro \textsf{III} n’a pas toujours été appliquée et dans certains cas, nous retrouvons encore le 4 écrit IIII sur certains objets. Citez-en un.
	\item Complétez sans justifier le tableau suivant :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,colspec={l*{4}{X[m,c,1.5cm]}},rows={1cm}}
			Numération romaine & VI & & XC & \\
			Notre numération & & 53 & & 154 \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Donnez l’écriture du nombre 1974 en chiffres romains en justifiant votre réponse.
	\item Donnez la valeur du nombre CCXCV en justifiant votre réponse.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}